\documentclass[14pt,a4paper]{extreport}

% Шрифты, кодировки, символьные таблицы, переносы
\usepackage{cmap}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}

% Пакеты американского математического сообщества
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,amsthm}  
% Сокращения
\usepackage{cancel}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Определение}

% Красная строка
\usepackage{indentfirst}

% Ссылки в pdf 
\usepackage[unicode, colorlinks, urlcolor=magenta, linkcolor=black]{hyperref}

% Таблицы
\usepackage{makecell,multirow} 

% Графика
\usepackage{graphicx,xcolor}
\graphicspath{{fig/}}
 % \usepackage[usenames,dvipsnames]{color} 
\usepackage{float}

\usepackage{epigraph}
\renewcommand{\epigraphflush}{center}
\setlength{\epigraphwidth}{0.8\textwidth}
\setlength{\epigraphrule}{0pt}

% Геометрия страницы
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm,right=2cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm,bindingoffset=0cm,headheight=18pt}

% Колонтитулы
\usepackage{fancyhdr} 
% применим колонтитул к стилю страницы
\pagestyle{fancy} 
%очистим "шапку" страницы
\fancyhead{} 
%слева сверху на чётных и справа на нечётных
\fancyhead[R]{Лекции В.И. Некоркина } 
%справа сверху на четных и слева на нечетных
\fancyhead[L]{Теория колебаний} 
%очистим "подвал" страницы
\fancyfoot{} 
% номер страницы в нижнем колонтитуле в центре
\fancyfoot[C]{\thepage} 

% Междустрочный отступ
\usepackage{setspace}
\linespread{1.00} % капельку увеличенный
\frenchspacing % <<французские>> пробелы

% Нумерация
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii)}
% В заголовках появляется точка, но при ссылке на них ее нет
\usepackage{misccorr}

% Содержание
\usepackage{tocloft}
\usepackage{secdot}
\sectiondot{subsection}

% Физика
\usepackage{physics}

% Новые команды
\newcommand{\Mean}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\Defi}{\underset{def}{=}}
\newcommand{\Inte}{\int\limits_{-\infty}^{\infty}} 
\newcommand{\const}{\textrm{const}}

\renewcommand{\div}{\textrm{div}}
\renewcommand{\grad}{\textrm{grad}}
\newcommand{\rot}{\textrm{rot}}

\addto\captionsrussian{%
	\renewcommand{\contentsname}{Оглавление}
	\renewcommand{\partname}{Раздел}%
}
%\def\thepart{\arabic{part}}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftpartleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}} % for parts
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}} % for chapters
%\renewcommand\thepart{\arabic{part}.}

\renewcommand{\cftsecaftersnum}{.}

\renewcommand{\cftsecdotsep}{\cftdotsep}
\renewcommand{\kappa}{\varkappa}
\renewcommand{\phi}{\varphi}
\renewcommand{\epsilon}{\varepsilon}
\renewcommand{\vec}{\mathbf}
% #1: math symbol
% #2: legend
\def\alegend#1#2{\overset{\underset{\scriptstyle\downarrow}{\scriptstyle\text{#2}}}{#1}}
\def\blegend#1#2{\underset{\underset{\scriptstyle\text{#2}}{\scriptstyle\uparrow}}{#1}}
\def\hp{\hat{p}}
\def\hx{\hat{x}}
\def\hH{\hat{H}}

\usepackage[explicit]{titlesec}


% \newcommand\praktika[1]{
% \stepcounter{section}
% \vspace{1.5em}
% \noindent\textbf{\Large{Занятие \arabic{section}.\hspace{.2em} #1}}
% % \newline 
% \vspace{-0.5em}
% \addcontentsline{toc}{section}{Занятие \arabic{section}.\hspace{.5em} #1}
% }

\usepackage{mathtools}
\mathtoolsset{showonlyrefs=true}


% https://tex.stackexchange.com/questions/8720/overbrace-underbrace-but-with-an-arrow-instead

\usepackage{xparse}% http://ctan.org/pkg/xparse

\NewDocumentCommand{\overarrow}{O{=} O{\uparrow} m}{%
  \overset{\makebox[0pt]{\begin{tabular}{@{}c@{}}$#3$\\[0pt]\ensuremath{#2}\end{tabular}}}{#1}
}
\NewDocumentCommand{\underarrow}{O{=} O{\downarrow} m}{%
  \underset{\makebox[0pt]{\begin{tabular}{@{}c@{}}\ensuremath{#2}\\[0pt]$#3$\end{tabular}}}{#1}
}

\newcommand\undernoteqty[2]{
	%
	\underarrow[
		\qty(\underbrace{#1})
	][\uparrow]{\substack{#2}}
	%
}

\newcommand{\pvec}[1]{\vec{#1}\mkern2mu\vphantom{#1}}
% Нормальный вектор для штрихов
\newcommand{\phat}[1]{\hat{#1}\mkern2mu\vphantom{#1}}

\newcommand\undernote[2]{
	%
	\underarrow[
		#1
	][\uparrow]{\substack{#2}}
	%
}

% ##############################################################################
\newcommand*\dotvec[1][1,1]{\crossproducttemp#1\relax}
\def\crossproducttemp#1,#2\relax{{\qty[\vec{#1}\times\vec{#2}\,]}}

\newcommand*\prodvec[1][1,1]{\crossproducttempa#1\relax}
\def\crossproducttempa#1,#2\relax{{\qty[{#1}\times{#2}\,]}}
% ##############################################################################
% \usepackage{kbordermatrix}%
% \renewcommand{\kbldelim}{(} % change default array delimiters to parentheses
% \renewcommand{\kbrdelim}{)}
\newcommand{\markerr}{\textcolor{red}{\textbf{??}}} 
\usepackage{wrapfig,dsfont}
\usepackage{chngcntr}

%\counterwithin*{equation}{section}
\begin{document}
\input{titlepage}

\newpage
\tableofcontents 
\newpage
\part{Осенний семестр}
\chapter{Введение в теорию колебаний}
\epigraph{\textit {Предмет и содержание теории колебаний. Динамические системы с
непрерывным и дискретным временем. Фазовое пространство.
Динамические системы с диссипацией. Аттракторы. Грубость
(структурная устойчивость) динамических систем.}}{}
\label{lect1}
	\input{text/lect1}


\newpage
\chapter{Динамические системы на прямой}
\epigraph{\textit{Качественный подход. Грубые состояния равновесия и их
устойчивость. Понятие о нормальной форме. Бифуркации
состояний равновесия на прямой. Системы на окружности.}}{}
\label{lect2}
	\input{text/lect2}

\newpage
\chapter{Устойчивость состояний равновесия. Классификация состояний равновесия двумерных линейных
систем}
\epigraph{\textit{Устойчивость по Ляпунову. Асимптотическая устойчивость.
Нормальные формы уравнений грубых состояний равновесия на
плоскости. Бифуркационная двухпараметрическая диаграмма
состояний равновесия на плоскости.}}{}
\label{lect3}
	\input{text/lect3}

\newpage
\chapter{Анализ устойчивости состояний равновесия многомерных нелинейных систем}
\epigraph{\textit{Метод линеаризации. Функции Ляпунова. Грубые состояния
равновесия трехмерных систем.}}{}
\label{lect4}
	\input{text/lect4}
        
\newpage
\chapter{Линейный и нелинейный осцилляторы}
\epigraph{\textit{Гармонические и затухающие колебания. Консервативный и
диссипативный нелинейные осцилляторы. Изохронные и
неизохронные колебания.}}{}
\label{lect5}
    \input{text/lect5}


\newpage
\chapter{Основные свойства точечных отображений}
\epigraph{\textit{Отображение Пуанкаре. Неподвижные точки. Метод
линеаризации. Одномерные и двумерные линейные отображения.
Отображение Бернулли.}}{}
\label{lect6}
    \input{text/lect6}

\newpage
\chapter{Предельные циклы динамических систем на плоскости}
\epigraph{\textit{Понятие изолированной траектории и предельного цикла.
Отображение Пуанкаре и устойчивость предельных циклов.
Орбитальная устойчивость. Критерий Бендиксона-Дюлака.}}
{}
\label{lect7}
    \input{text/lect7}

\newpage
\chapter{Основные бифуркации состояний равновесия на плоскости}
\epigraph{\textit{Отображение Пуанкаре. Неподвижные точки. Метод
линеаризации. Одномерные и двумерные линейные отображения.
Отображение Бернулли.}}{}
\label{lect8}
    \input{text/lect8}


\newpage
\chapter{Бифуркация двукратного предельного цикла. Бифуркация
петли cепаратрис седла }
\epigraph{\textit{Отображение Пуанкаре в окрестности двукратного предельного
цикла. Полуустойчивые циклы. Функция расщепления, седловая
величина. Гомоклиническая траектория. Отображение Пуанкаре в
окрестности гомоклинической траектории.}}{}
\label{lect9}
    \input{text/lect9}    

\newpage
\chapter{Бифуркация петли сепаратрисы седло-узла. Динамика
быстро-медленных систем на плоскости}
\epigraph{\textit{Построение отображения Пуанкаре. Рождение, устойчивых и
неустойчивых циклов. Быстрые и медленные движения. Точки
срыва. Системы с однократной релаксацией. Релаксационные
периодические колебания .}}{}
\label{lect10}
    \input{text/lect10}



\part{Весенний семестр}
\newpage
\chapter{Динамика сверхпроводящего Джозефсоновского контакта}
\epigraph{\textit{Стационарный и нестационарные эффекты Джозефсона.
Качественное исследование модели. Вольт-амперная
характеристика контакта.}}{}
\label{lect11}
    \input{text/lect11}

\newpage
\chapter{Метод Ван-дер-Поля. Автоколебания и автоколебательные системы}
\epigraph{\textit{Укороченная система. Динамика маятниковых часов. Мягкое и
жесткое возбуждение автоколебаний.}}{}
\label{lect12}
    \input{text/lect12}

\newpage
\chapter{Вынужденные колебания линейного осциллятора}
\epigraph{\textit{Глобальное отображение Пуанкаре. Периодические и
квазипериодические вынужденные колебания. Резонанс и
резонансные кривые. Биения. Добротность}}{}
\label{lect13}
    \input{text/lect13}


\newpage
\chapter{Вынужденные колебания в слабонелинейных системах
с одной степенью свободы}
\epigraph{\textit{Стандартная форма метода усреднения. Резонанс в нелинейном
осцилляторе. Динамика системы укороченных уравнений.
Резонансные кривые.}}{}
\label{lect14}
    \input{text/lect14}

\newpage
\chapter{Динамика укороченной системы. Отображение Пуанкаре. Режим
синхронизма и его характеристики.}
\epigraph{\textit{Укороченная система. Динамика маятниковых часов. Мягкое и
жесткое возбуждение автоколебаний.}}{}
\label{lect15}
    \input{text/lect15}

% \newpage
% \chapter{Колебания и волны в цепочке взаимосвязанных тождественных осцилляторов}
%  \label{sec:osci_and_wave_in_ordered_struct}
% % 	% 08.04.19
%      \input{text/osci_and_wave_in_ordered_struct}

% \newpage
% \chapter{Диффузионная неустойчивость. Структура тьюринга}
% \label{sec:diffusion_instability}
% 	% 15.04.19
% 	\input{text/diffusion_instability}



% \newpage
% \chapter{Солитоны в уравнении кортевега-де Вриза}
% \label{ssec:soliton}

% 	\input{text/soliton}



% \chapter{Стационарные ударные волны}
% \label{sec:shock_waves}
% 	\input{text/shock_waves}

% \newpage
% \chapter{Параметрические колебания}
% \label{sec:parametric_oscillations}
% % 29.04.19 
% 	\input{text/parametric_oscillations}
	
% \newpage
% \chapter{Динамика маятника с вибрирующей точкой подвеса. Маятник Капицы}
% \label{sec:kap_pendulum}
% 	% 29.04.19 
% 	\input{text/kap_pendulum}

% \newpage
% \chapter{Введение в теорию многомерных динамических систем}
% \label{sec:multidimensional_dynamic_systems}
% % 29.04.19 
% 	\input{text/multidimensional_dynamic_systems}


\end{document}
